【坐看雲起時】壹蘋果和我（陶傑）

【坐看雲起時】壹蘋果和我（陶傑）

《蘋果日報》創刊二十五年了。看見創刊的頭兩個月剩下的《蘋果》合訂本印刷媒體，當時的排版、當時的新聞，當時的人物，還有肥佬黎那時邀請的專欄作者，四分一世紀後，有幾多反目、有幾多退場、又有幾多堅持到今日？

老闆黎智英辦《蘋果日報》，是因為在報紙前四年，辦了一本《壹週刊》，非常成功。這本雜誌剛出版的時候，我還在英國，消息哄動，因為那時佐丹奴的老闆Jimmy Lai，受「六四」啟迪，決定棄T恤從報紙，進軍文化事業，連英國外交部的官員和英國傳媒也有所聞。

據說《壹週刊》當初試版頻頻，肥佬黎找了幾個知識分子做顧問。知識分子之中有一兩個是文學教授，認為週刊要做到有文化、有抱負。試了幾版，與肥佬黎意見不合。我記得終於第一期用了許冠文做個人專訪，加上高級品味享受，但同時文字通俗，看上去一本其他週刊也不像。第一期出版，我工作的那個英國傳媒也收到，我一看，覺得這本週刊會成功，因為沒有一本其他的reference。

肥佬你在他的刊物裏體現了非常強烈的信仰：資本主義自由市場和自由言論。當年找了經濟學家張五常寫專欄，全港哄動。而且還有丁雄泉、黃永玉的畫，配以老闆肥佬黎寫得相當不堪入目的「新詩」。對，就這樣四不像，四不像就會成功。

沒有想到，幾年之後，我也成為《壹週刊》的作者，直到今日。肥佬黎在他大埔道的豪宅，養了一隻黑熊。他是推銷能手，一張嘴巴很會講話，叫你參與工作或替他寫稿，開頭先天花龍鳳的說別的事情，等你覺得很投機，然後最後點穴：我希望你加盟。

週刊做得成功，長話短說，見獵心喜，又開辦《蘋果日報》。一九九五年，肥彭任期只剩兩年。九七大限在即，當時的《蘋果》獨家以兩元價格，聲稱獨闖九七。

《蘋果》的出現震驚香港報壇。首先，這張新報紙拒絕加入報業公會，已經有幾分當今美國總統特朗普的性格。那時的香港報業確實有一個莫名其妙、但又無人敢挑戰的「結構」。十張八份報紙不少是老字號，老闆和總編輯理所當然地固守着幾十年的「遊戲規則」，競爭之餘又結成利益共同體。

有如今日的世界衞生組織，這種所謂公會長久把持權力，最終必定令讀者和社會公益受損。例如劃一零售價；早在一九七四年，香港四大報醞釀由兩毫加價至三毫，即在報業公會發難，當年只有《工商日報》老闆何世禮拒絕，聲稱《工商》與貧苦大眾站在一起，要加價你們加，工商日報仍然堅持售兩毫。

《蘋果》的出現，新聞風格令人眼前一亮。有非常明顯的價值取向，就是擁護民主、捍衞自由。當年的標題沒有今日之越放越大，因為四分一世紀之前的香港社會心態尚算正常，有殖民地政府的看守 ，公義底線仍在，市民的情緒雖然尚有兩年就面臨香港主權移交，但由於彭定康尾門的一關守得好，香港人漸由「六四」的陰影走出來，《蘋果》即在那時面世。

當時如此重本，需要一分勇氣。老闆看出：其時中共的江澤民政權，連同朱鎔基，還要利用香港這個國際商貿港。四分一世紀前，中國國民生產總值佔全球百分之四，到了今日已再達百分之十六，增長了四倍。《蘋果》創刊時，正值民主黨總統克林頓在任，那時美國和西方相信，與中國交往，會將中國政權引向開放與寬容，即使共產黨一黨專制，至少還有一個中產階級，會在國際貿易中得益而崛起。

有了中產，中國人對民主自由的期望就會增加。

這是當時普遍的憧憬。但四分一世紀之後，這些人看錯了。共產黨的一黨專制與其GDP在全球生產總值佔有的比例成正比。期間桑海滄田，經歷過伊拉克戰爭和九一一恐襲，江朱一代民國末年在大陸受過一點西方教育的中共領袖全面引退，上來的這一代在文革中長大，認知狹隘、世界觀比江朱時更極左。

生產技術也經歷了重大的變化。印刷媒體末落，肥佬黎雖然進佔網絡，得風氣之先，但網絡訂閱本來技術有漏洞。三年前此一翻身，本來姿態美妙，但犯了一點技術急進的毛病。《蘋果日報》創刊之後是一面出版、內容一面改進。但轉成網絡收費基制卻不可以一面收錢，一面改善。機制一定要完善，正如一部電影，不能上映三天之後，視乎觀眾口味要求，在映期之中一面放映、一面剪接。電影拿到戲院必須十拿九穩：配音、剪接、美術加工，全部做妥。

最初以電郵訂閱，有一點漏洞。現在終於變成手機的APP，訂閱過程簡單許多。訂閱《蘋果》加《壹週刊》，每月91元，一年連折扣800元不到。比起坊間一些印刷媒體八元一份，佔有紙張，這樣的價值，無疑是十分廉宜。

天下沒有免費的午餐，爭取民主自由也沒有不付代價的。正當《蘋果》網絡APP準備就緒之際，傳來老闆肥佬黎第二次被捕的消息，隨同者還有李柱銘等人。雖然這一次，罪名只是非法集結，但隨着美中冷戰勢難避免，中國準備背水一戰，會不會連香港最後的一點利用價值也怒從心上起、惡向膽邊生，徹底自我擲鍋，攬炒一齊末日？

不是沒有此一可能。一百年來，兩次世界大戰爆發前夕，都沒有人想到世界會在此一十字路口選擇了毀滅性的轉向。今日的中國領導階層，智商明顯不及毛鄧，自信卻比瘋狂的毛澤東看似更為爆棚。一場瘟疫令世界終於領教何謂「北京模式」。人類存亡正值危急之秋，一個沒有了《蘋果日報》的香港，如同患上了武漢肺炎的病人，首先缺乏嗅覺，然後味覺又突然消失。咳嗽、發燒、肺部纖維化，症狀接腫而來。《蘋果日報》或許不是你最喜歡的報紙，但在此人類十字街頭，絕對是香港唯一最需要的報紙。

在這個時候，每天花費兩元多，你還猶豫甚麼？

【坐看雲起時】武肺新陰謀論（陶傑）
----------------------------

APP 內 1-Click 訂閱 《壹週刊》

按此了解更多

-----------------------------

【《《壹週刊》》昔日紙本檔案庫】

30年壹仔經典 壹壹重現！

免費既野永遠最貴

陶傑唔講埋係東方打工時 ，寫野屌肥佬黎的心路歷程????